<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>DavidL design + développement</title>
  <subtitle>Développeur front-end. Je crée des sites internet qui fonctionnent à merveille sur n'importe quel appareil. Je suis un concepteur de sites web spécialisé HTML et CSS basé à Lille</subtitle>
  <id>http://davidl.fr/blog/</id>
  <link href="http://davidl.fr/blog/"/>
  <link href="http://davidl.fr/blog/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2014-02-10T23:00:00Z</updated>
  <author>
    <name>David Leuliette</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Foundation 5 architecturer ses fichiers Interchange</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-architecture.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-architecture.html</id>
    <published>2014-02-10T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-14T16:32:40+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/interchange.html"&gt;Foundation interchange&lt;/a&gt; permet aux concepteurs de ne charger que le code HTML le plus approprié en fonction de l’appareil. Les navigateurs mobiles ne doivent pas gaspiller de bande passante en chargeant des ressources à destination des écrans larges, et inversement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais cela signifie que chaque "page" peut avoir plusieurs sources sur le serveur Web. Vous pouvez organiser ces fichiers comme bon vous semble. Tant que les chemins sont corrects, interchange fonctionne très bien. Cependant, j’ai remarqué que pour de gros projets il faut vite mettre au point une organisation en respectant certaines bonnes pratiques.
Voici quelques techniques que j'ai apprises.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="morceaux-de-code-dans-le-mme-dossier"&gt;Morceaux de code dans le même dossier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Organiser vos fichiers dans un dossier en dehors du site principal est une évidence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais je conseille de stocker vos snippets Interchange ensembles, et non pas de les organiser dans des dossiers séparés comme "mobile", "tablette" et "complexe".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un unique dossier, regroupant vos vues, permet de scanner plus rapidement et rend l’identification de vos extraits de code plus facile. Si vous avez une instance interchange pour chaque breakpoint, cette astuce vous épargnera de nombreuses crises de nerfs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt que des dossiers séparés, je recommande d'utiliser &lt;strong&gt;des noms de fichiers intelligents&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="une-rgle-pour-les-nommer-tous"&gt;Une règle pour les nommer tous&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nommer ses objets en fonction de ce qu’ils contiennent est plus intelligent que de les nommer en fonction de leur position.
Par exemple &lt;code&gt;nav-control.snippet.html&lt;/code&gt; est bien mieux que &lt;code&gt;page-header-menu.snippet.html&lt;/code&gt; pour plusieurs raisons :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vous pouvez décider d'utiliser une navigation différente -par exemple, lors d'un événement saisonnier ou une vente temporaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vous pouvez décider de déplacer la navigation ailleurs dans le site, dans une &lt;code&gt;sidebar&lt;/code&gt; ou un &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La mise en page ou la structure de votre site peuvent changer. Dans ce cas, vos noms de fichiers ne devraient pas avoir à faire de même.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="utiliser-une-structure-de-nommage"&gt;Utiliser une structure de nommage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ajouter &lt;code&gt;.snippet.html&lt;/code&gt; pour chaque fichier permet de différencier les documents HTML incomplets, des fichiers interchange qui seront chargés. Encore mieux généralement je spécifie les tailles comme ceci :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;snippet.simple.html
snippet.medium.html
snippet.complex.html
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Notez également que je ne nomme pas mes snippets en fonction de la taille ou l'emplacement prévu. Pas de "petit" ou "grand", ou encore "top" et "footer". Cela signifie que lorsque le site internet évolue, je n'ai pas besoin de changer les noms de fichiers en conséquence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est comme nommer en CSS &lt;code&gt;.big-button-red&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;.top-left&lt;/code&gt;. Les &lt;a href="http://davidl.fr/blog/css-evolutif.html"&gt;noms de classes en vrac&lt;/a&gt; sont de mauvaises pratiques. Pour donner plus de sens, j'utilise &lt;code&gt;.basic&lt;/code&gt; ou encore &lt;code&gt;.full-feature&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais où est le fun la dedans ? Pour que la force soit avec moi, j'ai décidé d'embrasser le pouvoir du coté obscur de la force comme l'explique Andy Clarke dans son article : &lt;a href="http://stuffandnonsense.co.uk/blog/about/star-wars-styling"&gt;Star wars styling&lt;/a&gt;.
L'idée est d'utiliser la puissance des personnages de films de science fiction pour hiérarchiser ses fichiers.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;filename.html — simple
filename.maul.html — moyen
filename.vador.html — complexe
filename.emperor.html — fonctionnalités supplémentaires
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette approche à l'avantage d'utiliser une "convention" existante, que n'importe qui peut comprendre facilement. Inutile ? Sûrement. La question est de créer une convention qui fonctionne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la fin, il existe beaucoups de façon de nommer les fichiers. La meilleure façon de trouver son propre système est d'essayer, d'échouer, et de recommencer jusqu'à trouver ce qui vous correspond -ainsi qu'à votre équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avoir des règles de nommage peut sembler inutile. D'expérience, cela vous économisera de précieuses secondes lors de vos vos développements, qui se transforment en mois de travail arrivé à une certaine échelle.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Take Off 2014 résumé en une image</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/takeoff-conf-2014.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/takeoff-conf-2014.html</id>
    <published>2014-02-06T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-07T13:41:40+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Le &lt;a href="http://takeoffconf.com/2014"&gt;takeoff&lt;/a&gt; est un festival organisé par des développeurs, pour des développeurs. Pendant deux jours, cet évènement de plus de 250 personnes présente différents sujets d'actualité axé sur le Web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comment notre plate-forme technologique évoluera dans les mois à venir ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quelles sont les technologies qui fonctionnent ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment s'organiser pour travailler plus efficacement ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Apprenez tout ce que les meilleures sources de l'industrie - les membres de la communauté qui font tous la magie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="synthse-des-2-jours"&gt;Synthèse des 2 jours&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J'ai profité ce cette conférence pour expérimenter une chose : ma capacité de concentration. Je remarque que cela fonctionne beaucoup mieux sans aucune source de distration (tablette ou ordinateur allumé). Pendant les conférences je me suis contenté d'un carnet et de crayons, &lt;strong&gt;c'est tout&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grâce à cette méthode j'ai pu réaliser de bons croquis pour résumer ces 2 jours -&lt;a href="https://medium.com/p/20102acc5c28"&gt;avec un certain succès&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/geekgrunge/12342105995/"&gt;&lt;img alt="takeoff conf sketch" src="http://farm4.staticflickr.com/3816/12342105995_062d650f8e_c.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous souhaitez un contenu détaillé je vous invite à &lt;a href="http://www.siliconsalad.com/blog/"&gt;lire le blog de Silicon Salad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L'année prochaine je serais mieux préparé grâce à ce livre : &lt;a href="http://www.amazon.fr/gp/product/0321857895/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;amp;camp=1642&amp;amp;amp;creative=19458&amp;amp;amp;creativeASIN=0321857895&amp;amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;amp;tag=davidl-21"&gt;The sketchnote Handbook&lt;/a&gt;. J'espère pourvoir produire un contenu de meilleure qualité pour les développeurs qui ne peuvent se rendre à cette incroyable conférence qu'il ne faut absolument pas manquer si vous habitez le nord de la France.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Foundation 5 snippet HTML pour Sublime Text</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-snippet.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-snippet.html</id>
    <published>2014-01-27T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-04T09:02:26+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Si vous avez visité ma sélection d'&lt;a href="http://davidl.fr/toolkit.html"&gt;outils pour développeur front-end&lt;/a&gt;, vous savez que j'utilise (selon moi) le meilleur éditeur de code : Sublime Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le principal avantage de cet éditeur de code est son système de packet, qui permet une personnalisation poussée de l’éditeur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="snippets-pour-foudation-5"&gt;Snippets pour Foudation 5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C'est ce &lt;a href="https://github.com/zurb/foundation-5-sublime-snippets"&gt;repo sur github&lt;/a&gt; qui vous permettra de développer plus vite votre HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un simple &lt;code&gt;zf-accordion&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; génère le marquage suivant :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Accordion zurb foundation" src="../assets/images/blog/2014/foundation/foundation-accordion.gif?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="installation"&gt;Installation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tout se passe dans les &lt;code&gt;Preference&lt;/code&gt; &amp;gt; &lt;code&gt;Package control&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text preference" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-preference-package.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première étape est d’ajouter une nouvelle source (raccourci &lt;code&gt;cmd&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;shift&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;P&lt;/code&gt;) :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Package Control: Add Channel&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;https://github.com/zurb/foundation-5-sublime-snippets.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text ajouter source" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-add-source.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recherchez la commande &lt;code&gt;Package Control: Install Package&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text installation" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-install-package.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste plus qu’a rechercher &lt;code&gt;Foundation-5-snippet&lt;/code&gt;, et voila!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Foundation 5, interchange et Google maps</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-interchange.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-interchange.html</id>
    <published>2014-01-23T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-24T18:01:43+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dans le framework foundation &lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/visibility.html"&gt;les classes de visibilité&lt;/a&gt; permettent d'afficher ou de masquer des éléments qui sont pertinent en fonction des appareils.
Par exemple, j’affiche une petite image sur un téléphone et une version plus grande pour les ordinateurs.
Dans un autre cas je souhaite masquer le menu de navigation au profit de petites icônes.
Les classes de visibilité permettent de masquer les éléments inappropriés pour chaque &lt;code&gt;viewport&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème c’est que les utilisateurs doivent télécharger les 2 versions. C’est une perte de temps, de mémoire navigateur et de bande passante.
Interchange permet de régler ce problème et c’est la façon la plus simple de sélectionner du contenu basé sur vos &lt;code&gt;mediaquery&lt;/code&gt;
Avec interchange chaque navigateur télécharge ce qu’il ont besoin non pas ce qu’iil est possible de télécharger.
Dans cet article je vais expliquer comment mettre en place cette solution pour utiliser interchange avec votre contenu HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour voir un exemple, je vous invite à visiter le site de cet &lt;a href="http://chambredesanges.be/"&gt;chambre d’hôte&lt;/a&gt; à Bruxelles. Le contenu de ce site est &lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber"&gt;disponible sur github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="conventions-et-mises-en-garde"&gt;Conventions et mises en garde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’utilise le langage de &lt;a href="http://slim-lang.com/"&gt;template slim&lt;/a&gt; pour réduire ma syntaxe HTML (&lt;code&gt;#&lt;/code&gt; pour &lt;code&gt;&amp;lt;div id="..."&amp;gt;&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; pour &lt;code&gt;&amp;lt;div class="..."&amp;gt;&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interchange est assez souple, mais pour des raisons pratiques j’ai placé le contenu chargé par interchange dans le &lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/tree/master/source"&gt;dossier source&lt;/a&gt; qui sera à la racine de mon site web. Pour une grosse application il est impératif d’architecturer correctement vos vues.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="contenu-interactif"&gt;Contenu interactif&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans cet exemple, j’utilise interchange pour :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Afficher une image statique par défaut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afficher une google map interactive pour les écrans larges&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je sépare ces vues dans 2 fichiers &lt;code&gt;maps-small.html.slim&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;maps-medium.html.slim&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec interchange je charge ce contenu dans ma vue &lt;code&gt;_map.html.slim&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/blob/master/source/maps-small.html.slim"&gt;maps-small.html.slim&lt;/a&gt; : Charge le contenu par défaut&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/blob/master/source/maps-medium.html.slim"&gt;maps-medium.html.slim&lt;/a&gt; : Chargez ce contenu sur grand écran (dans cet exemple avec une largeur supérieure à 600px)
Commençons en activant interchange sur notre page. Nous allons ajouter un texte par défaut "Chargement de la carte …" :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange=""
  Chargement de la carte...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, nous allons modifier &lt;code&gt;data-interchange&lt;/code&gt; pour lui dire quel est le contenu à charger en fonction de la &lt;code&gt;mediaquery&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange="[maps-small.html, (default)], [maps-medium.html, (large)]
  Chargement de la carte...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et voilà, la magie opère ! Regardez &lt;a href="http://chambredesanges.be/"&gt;cet exemple pour voir la carte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="visibilit"&gt;Visibilité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a des cas où vous souhaitez uniquement afficher certains contenus en fonction des tailles d'écran. Imaginez une galerie de photos. Avec &lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/visibility.html"&gt;les classes de visibilité&lt;/a&gt;, vous pouvez masquer le contenu, mais il sera téléchargé en arrière-plan. Niveau performance c'est zéro !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec interchange, il est possible de montrer / charger du contenu seulement sur les appareils appropriés. Pour afficher notre site plus rapidement sur les petits écrans, il est possible de ne rien télécharger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce cas notre vue &lt;code&gt;image_gallery.html.slim&lt;/code&gt; est un carousel avec beaucoups d'images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So in this case we have a partials/image_gallery.html file that loads in a bunch of images. Pour n'afficher que ce contenu sur de grands écrans il suffit d'utiliser la balise suivante :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange="[image_gallery.html, (large)]"
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;NOTE : Si vous redimensionnez la fenêtre après que le contenu soit chargé, il ne sera pas automatiquement supprimé. Cela se produit s'il n'y a pas de requête de média correspondant.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Générer automatiquement ses favicon</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/favicon-middleman.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/favicon-middleman.html</id>
    <published>2014-01-16T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-17T09:16:56+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;J’ai récemment contribué au projet &lt;a href="https://github.com/follmann/favicon_maker"&gt;favicon_maker&lt;/a&gt; car cette gem ne répondait pas tout à fait à mon besoin : supporter TOUS les appareils du marché en terme d'icônes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un guide pour exploiter pleinement la création de favicon de façon automatisée.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="tat-actuel-des-favicon"&gt;État actuel des favicon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour supporter correctement les appareils mobiles android, iOs, windows 8 et sans oublier les navigateurs classiques vous devez créer plus de 17 formats d'images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est possible de créer un script Photoshop pour automatiser le processus, mais il reste 2 problèmes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Compliqué niveau maintenance&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L'export au format &lt;code&gt;.ico&lt;/code&gt; n'est pas natif dans ce logiciel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Heureusement favicon-maker peut nous simplifier cette tâche de création d'images.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="configuration"&gt;Configuration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La première chose à faire est d'inclure la gem dans votre &lt;code&gt;Gemfile&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gem 'middleman-favicon-maker'
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Dans votre dossier &lt;code&gt;/source/&lt;/code&gt; ajoutez vote image `favicon_base.png (Vous pouvez spécifier un autre chemin dans votre fichier de config)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour activer la création des différents formats tout se passe dans &lt;code&gt;config.rb&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;configure :build do

  activate :favicon_maker,
    :favicon_maker_versions =&amp;gt; [ :apple_152, :apple_144, :apple_120, :apple_114, :apple_76, :apple_72, :apple_60, :apple_57, :apple, :fav_196, :fav_160, :fav_96, :fav_32, :fav_16, :fav_png, :fav_ico, :mstile_144 ]

end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="intgration"&gt;Intégration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste plus qu'à appeler correctement nos images dans le HEAD de notre document&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" href="/apple-touch-icon.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="57x57" href="/apple-touch-icon-57x57.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="60x60" href="/apple-touch-icon-60x60.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="72x72" href="/apple-touch-icon-72x72.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="76x76" href="/apple-touch-icon-76x76.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="114x114" href="/apple-touch-icon-114x114.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="120x120" href="/apple-touch-icon-120x120.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="144x144" href="/apple-touch-icon-144x144.png"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="apple-touch-icon" sizes="152x152" href="/apple-touch-icon-152x152.png"&amp;gt;

&amp;lt;link rel="icon" type="image/png" href="/favicon-196x196.png" sizes="196x196"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="icon" type="image/png" href="/favicon-160x160.png" sizes="160x160"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="icon" type="image/png" href="/favicon-96x96.png" sizes="96x96"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="icon" type="image/png" href="/favicon-32x32.png" sizes="32x32"&amp;gt;
&amp;lt;link rel="icon" type="image/png" href="/favicon-16x16.png" sizes="16x16"&amp;gt;

&amp;lt;meta name="msapplication-TileColor" content="#f5f5f5"&amp;gt;
&amp;lt;meta name="msapplication-TileImage" content="/mstile-144x144.png"&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Augmenter sa productivité en 2014 avec Firefox</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/firefox-2014.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/firefox-2014.html</id>
    <published>2014-01-12T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-13T09:08:44+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Mozilla Firefox est un véritable trésor pour les travailleurs du web dans le monde entier. Pourquoi ? C'est un navigateur web moderne, rapide et sécurisé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces dernières années ce navigateur open source a prouvé qu'il permettait beaucoup plus que le simple surf sur internet. Firefox peut être modifié simplement à la volée. Avec un quelques modules complémentaires, votre navigateur se transforme selon vos besoins de développeur, designer, ou SEO.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici une sélection des meilleures extensions que j'ai testées qui me sont indispensables. Ces excellents addons sont disponibles gratuitement, permettent de gagner du temps et d'améliorer votre productivité.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="extensions-pour-dveloppeur-front-end-clair"&gt;Extensions pour développeur front-end éclairé&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Optimiser sa méthode de travail n'est possible qu'en possédant les bons outils :&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="graphisme"&gt;Graphisme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.colorzilla.com/"&gt;ColorZilla&lt;/a&gt; permet de copier / coller n'importe quelle couleur présente dans votre page web. Vous pouvez personnaliser le format afin de faciliter l'intégration dans votre code.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="dveloppement"&gt;Développement&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.getfirebug.com/"&gt;Firebug&lt;/a&gt; est depuis des années une référence pour le debug de code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les outils de développement directement intégrés à Firefox sont aussi très utiles. Pour afficher le mode responsive :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Menu : Outils &amp;gt; Développeur web &amp;gt; Vue adaptative
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mais les vrai utilisent le raccourci clavier :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;cmd + alt + M
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id="seo"&gt;SEO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/headingsmap/"&gt;HeadingMap&lt;/a&gt; affiche une carte de l'intégration des titres d'une page. Très pratique pour vérifier &lt;em&gt;rapidement&lt;/em&gt; l'architecture de votre contenu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://desktop.opquast.com/fr/"&gt;Opcast Desktop&lt;/a&gt; permet d'effectuer à tout moment plus de 450 test de qualité, seo, accessibilité, performance … sur les pages que vous êtes en train de développer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="ergonomie"&gt;Ergonomie&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://menueditor.mozdev.org/"&gt;Menu-editor&lt;/a&gt; est une solution simple et efficace pour personnaliser votre menu. En tant que développeur je connais presque tous les raccourcis clavier qui me sont indispensable. Mon menu contextuel via clic droit contient au maximum 5 entrées -Inspection de code, rechargement de page, enregistrement d'image … Fini les précieuses secondes perdues à chercher une option.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="firefox-est-lent"&gt;Firefox est lent&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faux !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les grincheux / aigris / trolls qui pensent que ce navigateur est lent et buggé voici mon explication : vérifiez le nombre de vos extensions ! Je n'ai au maximum que 6 extensions activées. Il est toujours possible de désactiver celles qui ne sont utilisées que rarement et les activer en temps voulu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ce n'est pas déjà fait vérifiez que vous possédez la &lt;a href="https://www.mozilla.org/fr/firefox/new/"&gt;dernière version de Firefox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Menu : Aide &amp;gt; A propos
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Mon navigateur se lance beaucoup plus rapidement grâce à ces conseils :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Utiliser &lt;code&gt;about:home&lt;/code&gt; comme page de démarrage&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Limiter les extensions installées en vérifiant la santé de votre Firefox &lt;code&gt;about:healthreport&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
