<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>DavidL design + développement</title>
  <subtitle>Développeur front-end. Je crée des sites internet qui fonctionnent à merveille sur n'importe quel appareil. Je suis un concepteur de sites web spécialisé HTML et CSS basé à Lille</subtitle>
  <id>http://davidl.fr/blog/</id>
  <link href="http://davidl.fr/blog/"/>
  <link href="http://davidl.fr/blog/feed.xml" rel="self"/>
  <updated>2014-02-24T23:00:00Z</updated>
  <author>
    <name>David Leuliette</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Pourquoi créer un site web avec Photoshop n'est pas efficace ?</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/fin-psd.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/fin-psd.html</id>
    <published>2014-02-24T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-27T13:51:40+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Certaines personnes adorent Photoshop -j'en fait parti. Cet article ne parle pas de se désintéresser de ce logiciel. C'est un outil très utile pour de nombreuses choses. Au XXIème siècle Photoshop est simplement utilisé différement pour la création de site web.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Quand vous avez un marteau dans la main tout ressemble à un clou&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;J'adore les rendus de maquette en pixel perfect mais nous sommes d'accord qu'avoir un processus de design responsive avec une telle idée ne fonctionne pas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="donner-aux-utilisateurs-la-faon-la-plus-simple-daccder-au-meilleur-contenu"&gt;Donner aux utilisateurs la façon la plus simple d'accéder au meilleur contenu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/geekgrunge/12809519223/"&gt;&lt;img alt="website bullshit" src="http://farm6.staticflickr.com/5483/12809519223_0d46707457_o.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Image extaite d’une conférence de Brad Frost : &lt;a href="http://fr.slideshare.net/bradfrostweb/death-to-bullshit"&gt;Dead to bullshit&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personnellement, sur un site web lambda si je n'ai aucune idée de comment accéder rapidement au contenu &amp;gt; Je quitte le site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nos jours, nous sommes incapables de déterminer comment notre contenu sera consommé par les utilisateurs. Depuis quelques temps certains concepts se sont standardisés :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Stratégie du contenu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Responsive design&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Priorité au mobile&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Guide des styles&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prototypes HTML&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tous les 6 mois je découvre un nouveau concept qui révolutionne notre façon de travailler / concevoir des sites.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces techniques ne sont pas simplement une mode, il n'y a qu'à compter les piétons dans la rue pour s'apercevoir que notre consommation du web évolue de jours en jours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Pontification du pape en 2005" src="http://farm3.staticflickr.com/2891/12809834294_6ab1de9229_o.jpg" /&gt;
&lt;img alt="Pontification du pape en 2013" src="http://farm4.staticflickr.com/3725/12809833884_8aff196671_o.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="mthode-de-conception"&gt;Méthode de conception&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="stratgie-du-contenu"&gt;Stratégie du contenu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Mobile versus Photoshop" src="http://farm8.staticflickr.com/7352/12809516183_ae080d369b_o.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Question Photoshop :
Quelle est la première action réalisée quand vous créez un nouveau document ?
…
Fixer une taille de document.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment cela se comporte avec les appareils mobiles ?
Personnellement j'en ai aucune idée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;code&gt;lorem lipsum&lt;/code&gt; &lt;a href="http://www.elezea.com/2014/02/lorem-ipsum-gone-wrong/"&gt;est une mauvaise chose&lt;/a&gt;. Imaginez créer une belle maquette statique avec tous vos titres en lorem. Votre mise en page comporte 3 colonnes. Vous passez des lustres à tout mettre en place.
Le client vous livre le vrai contenu dans l'urgence, à la fin et les titres sont sur 2 ou 3 lignes. La mise en page est cassée. Et je ne parle même pas du mobile. Se concentrer sur l'esthétique plutôt que sur le contenu n'a simplement pas de sens.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le contenu d'un site web et la viande dans un sandwich et non la cerise sur le gâteau&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Karen McGrane&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pour vous aider à trouver il suffit de se poser les bonnes questions : de quel contenu ais-je besoin pour cette page ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons l'exemple de kickstarter. La page projet répond parfaitement à ces diverses questions.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Un texte décrivant parfaitement le problème&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les étapes pour proposer une solution&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Explication sur "la technologie" utilisée&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une vidéo présentant les créateurs du produit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Témoignages d'experts&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L'avantage d'avoir ces différents contenus est que vous pouvez l'organiser simplement. Ce n'est pas simplement un énorme texte que personne n'a envie de lire. Dans le cas de votre propre site internet, les différentes plateformes choisies pour héberger ces contenu vous permettra de gagner en visibilité et d'élargir votre audience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Layout kickstarter" src="http://farm4.staticflickr.com/3757/12809835924_48d6a8de64_o.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je conçois mes sites avec des outils vieux comme le monde : un papier et un crayon. Avec ces outils j'organise simplement, et bénéficie de la flexibilité nécessaire pour concevoir un site internet au XXIème siècle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C'est évidemment à nous -designer de s'engager dans le processus de création de contenu. Le but est de guider les créateurs à fournir un contenu "web-ready". La chose la plus incroyable est que cela nous facilitera la conception de la mise en page, nous travaillons dans l'ordre et rentrons dans un processus de construction permanente et non d'allers-retours interminables pour produire une expérience médiocre pour l'utilisateur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="concevoir-des-prototypes"&gt;Concevoir des prototypes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vous avez tout votre contenu en place grâce à votre stratégie définie précédement. la partie suivante explique comment prototyper votre design.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le design est &lt;strong&gt;un plan&lt;/strong&gt; pour organiser au mieux les éléments afin d'atteindre un objectif particulier.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Charles Eames&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;N'oubliez pas que vous devez donner aux utilisateurs la façon la plus simple d'accéder au meilleur contenu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="concevoir-dans-le-navigateur"&gt;Concevoir dans le navigateur&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Selon moi, la seule façon d'explorer le comportement d'une mise en page d'une application web est de travailler directement dans un navigateur. Si vous souhaitez prototyper une mise en page dans un logiciel cela n'a aucun sens, car la première action à faire est de fixer une taille. Photoshop est un bon outil pour créer une atmosphère, pas pour tester une mise en page.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Liste des avantages de coder directement en HTML et CSS :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Plus de déclinaison de maquettes &lt;code&gt;iphone.psd&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;ipad.psd&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;desktop.psd&lt;/code&gt;, …&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les éléments sont en place. Vous pouvez directement tester le comportement des différents blocs. Fini le jeu du magicien et de saute mouton.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vous évaluez plus précisément le temps que cela va prendre pour déployer votre application en production notamment dans le cas de grosses interactions avec JavaScript.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="jouez-avec-vos-wireframe"&gt;Jouez avec vos wireframe&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Votre structure est en place. Le contenu n'est pas définitif mais vous possédez déjà les grandes lignes. Voici une technique pour valider une mise en page : posez vous avec votre créateur de contenu et mettez à jour le &lt;code&gt;DOM&lt;/code&gt; directement avec l'inspecteur web. Même si cela vous prends une journée, cela sera beaucoup plus productif que de :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Créer et mettre à jour un fichier de type &lt;code&gt;.doc&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Importer ces modifications dans photoshop&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;pour finir par les importer en intégration HTML&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Retenez que vous ne devez &lt;strong&gt;jamais&lt;/strong&gt; présenter un design complètement finalisé tel un feu d'artifice à votre client. Si vous présentez une maquette Photoshop pixel perfect à votre client, il s'attend à avoir le même résultat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problème :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vous n'avez aucune idée de la faisabilité de la maquette à ce stade du projet&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L'évaluation de la charge de travail est difficile voire impossible&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L'autre avantage est de valider par étape et dans l'ordre les divers éléments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous présentez un design fini dans 90% des cas votre client vous demandera de changer la couleur du vert alors que vous vouliez simplement lui demander de vérifier les fautes d'orthographe ou le contenu du site.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;95% du webdesign est de la typographie&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Olivier Reichenstein&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Demandez-vous, quel texte est fonctionnel, quel texte est passif, &lt;strong&gt;systématiquement&lt;/strong&gt; …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Créez une interface, le reste s'y ajoutera automatiquement. Tant que vous n'avez pas résolu les problèmes de lecture, ne pensez pas à changer les couleurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici le processus que j'expérimente le plus souvent possible.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Créer un rythme typographique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trouver une palette de couleurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Choisir des images&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Le choix typographique est beaucoup plus complexe que du Georgia pour les titres, helvetica pour le contenu, &lt;code&gt;1.5em&lt;/code&gt; pour le &lt;code&gt;line-height&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grâce à votre stratégie du contenu et à la création de votre prototype vous pouvez choisir plus facilement une combinaison de police de caractère.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Combiner la typographie comporte des règles pour que le rendu soit cohérent. Je vous conseille le &lt;a href="http://www.amazon.fr/gp/product/B00EPJM92O/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1642&amp;amp;creative=19458&amp;amp;creativeASIN=B00EPJM92O&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=davidl-21"&gt;Guide de la typographie de Tim Brown&lt;/a&gt;&lt;img src="http://ir-fr.amazon-adsystem.com/e/ir?t=davidl-21&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=8&amp;amp;a=B00EPJM92O" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le site &lt;a href="http://type-a-file.com"&gt;Type-a-file&lt;/a&gt; est un bon exemple dans le processus de choix de votre chorégraphie du contenu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="priorit-au-contenu"&gt;Priorité au contenu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Depuis maintenant plusieurs années, la méthode de conception émergente est le "mobile-first" ou priorité au mobile. Pourquoi ne pas adapter ce paradigme au contenu ? Cela représente plusieurs avantages car c'est :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bon pour votre business&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bon pour vos utilisateurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bon pour votre santé mentale&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi êtes-vous encore en train de lire ces lignes ? avec un bon titre et un "plan d'article" vous savez quel est le sujet et vous souhaitez savoir la suite.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="bon-pour-le-business"&gt;Bon pour le business&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L'adoption de l'internet mobile est 8x plus rapide que l'adoption d'internet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amazon : 1 Milliard de $ est dépensé via le mobile&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Twitter : 40% des messages sont envoyés via mobile, 14% ouvrent un compte depuis un téléphone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le traffic mobile est prévu d'augmenter à 1 milliard de personnes cette année&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;… Ces chiffres sont extrait des articles &lt;a href="http://www.lukew.com/ff/"&gt;Data Monday de Luke Wroblewski&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette liste peut être très longue et la raison est simple : le premier accès à internet que vous possédez est votre mobile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posez vous la question :
Que fait Google à longueur de journée ? il indexe du texte.
Comment les visiteurs arrivent sur mon site ? via Google
C.Q.F.D.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="bon-pour-vos-utilisateurs"&gt;Bon pour vos utilisateurs&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Je vais prendre l'exemple d'un site utilisé par 1 Milliard de personnes : Facebook. Selon moi l'application mobile est meilleure que le site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Facebook desktop" src="http://farm4.staticflickr.com/3716/12809429325_bb36edd78c_o.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bullshit : publicités et invitations farmville&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Facebook mobile" src="http://farm8.staticflickr.com/7328/12809837234_d48d500d57_o.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mobile : 1 accès facile au meilleur contenu&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi cela est très difficile ?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons réinventer nos processus de développement / création&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons apprendre de nouvelles bonnes pratiques&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les clients ne veulent pas payer pour ça&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La chose la plus importante est d'éduquer ses clients et leur faire comprendre que travailler dans un contexte multi-écran est extrêmement plus complèxe que de bidouiller un site à l'aide d'un cms.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="identit-visuelle"&gt;Identité visuelle&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id="gnralits"&gt;Généralités&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Si votre site était une star qui cela serait-il ? &lt;strong&gt; et pourquoi ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Paul Boag&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Commencer par poser ce genre de question à vos clients permet d'identifier ses besoins avec un angle d'attaque différent du classique : Quelle est votre couleur préférée ?
Ce qui n'a pas de sens car c'est vous le professionnel du design, le client vous consulte car il n'a pas d'idée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est possible de décliner dans d'autres thèmes : Si votre site était une voiture ? Si votre site était une ville ? …&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="questionnaire"&gt;Questionnaire&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Réaliser un petit échange avec des questions les plus simple possible permet au client de s'exprimer. C'est généralement positif car ils adorent parler de leur métier. Grâce à cela vous allez vraiment pouvoir identifier d'où ils viennent et quel est leur besoin&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Moderne ou classique ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sérieux ou amusant ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vin ou bière ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="style-tiles"&gt;Style tiles&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Personnellement, j'essaye d'utiliser du CSS le plus rapidement possible car cela possède plusieurs avantages et réponds à différentes questions.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comment se comporte les couleurs sur différents écrans ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quel est le comportement de mes modules (navigation, typographie, fil d'ariane …) en fonction des appareils&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Je peut rapidement mettre en place l'interaction des liens en modifiant teinte, saturation, luminance hslpicker.com&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id="le-cas-du-flat-design"&gt;Le cas du flat design&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas un expert la dessus mais avec mon expérience je peux tout de même affirmer que :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Cette méthode de design est plus "honnête"&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le rendu est meilleur avec un écran rétina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les sites internet sont plus légers&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Allan grinshtein nous explique pourquoi le skeumorphism est &lt;a href="http://layervault.tumblr.com/post/32267022219/flat-interface-design"&gt;irrationnel dans le cas de design d’interfaces&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="surprise-et-rjouissement"&gt;Surprise et réjouissement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Un site internet est un document vivant. Une chose &lt;em&gt;trop souvent&lt;/em&gt; oubliée dans le webdesign concerne l'interation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenez le cas de squarespace, leur design est centré uniquement sur le travail typographique et les animations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Être webdesigner au XXIème siècle devient de plus en plus difficile.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;i class="fa fa-times"&gt;&lt;/i&gt; concevoir une belle maquette statique dans Photoshop&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;i class="fa fa-thumbs-o-up"&gt;&lt;/i&gt; Connaitre HTML &amp;amp; CSS&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;i class="fa fa-thumbs-o-up"&gt;&lt;/i&gt; Avoir des bases de responsive design&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;i class="fa fa-thumbs-o-up"&gt;&lt;/i&gt; Stratégie du contenu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Pour m'améliorer dans ce domaine je compte bien acheter &lt;a href="http://www.amazon.fr/gp/product/2744025526/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1642&amp;amp;creative=19458&amp;amp;creativeASIN=2744025526&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=davidl-21"&gt;Don't make me think&lt;/a&gt;&lt;img src="http://ir-fr.amazon-adsystem.com/e/ir?t=davidl-21&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=8&amp;amp;a=2744025526" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /&gt;
 de Steve Krug qui est une référence sur le sujet.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le problème est qu'il n'existe pas une seule solution pour différents problèmes de webdesign.
Ce qui fonctionne est une bonne interface, intégrée, qui réponds à un problème, qui doit être exécutée et testée avec soin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette citation est vraie pour la conception mais également pour le développement de votre projet. Vous devez accepter les différentes contraintes de votre projet, faire en sorte de les respecter pour créer la meilleure expérience possible pour vos utilisateurs.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Encourager la participation des clients en responsive design</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/client-idiot.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/client-idiot.html</id>
    <published>2014-02-19T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-24T15:17:06+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Cet article est une adaptation de l'excellente &lt;a href="http://vimeo.com/55339166"&gt;présentation d'Andy Clarke&lt;/a&gt; et part du constat suivant :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le design adaptatif n'est pas simplement notre travail, et impliquer ses clients dans le processus de conception est essentiel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nous devons changer notre mode de travail et éduquer nos clients&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment dire à ses clients qu'ils ont des idées stupides et s'en faire remercier&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="le-responsive-design-nest-pas-que-notre-problme"&gt;Le responsive design n'est pas que notre problème&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C'est une nouvelle façon de concevoir, qui amène de nouveaux problèmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tant que développeurs nous ne voyont que les choses techniques comme les médias queries, les images et la sémantique selon le W3C. La portée est beaucoup plus grande que cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C'est une question de stratégie mobile. Les différentes considérations n'impactent pas que la technique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que de nombreuses équipes sont toujours structurées autour d'une conception en cascade ou linéaire, &lt;a href="http://www.creativebloq.com/business/what-responsive-web-design-means-team-organisation-11410353"&gt;Ben Callahan&lt;/a&gt; dit que le responsive webdesign est un catalyseur pour le changement organisationnel.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Planning&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;UX, wireframe UI ne doivent &lt;strong&gt;jamais&lt;/strong&gt; être en taille fixe&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Design&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Développement du front-end&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Stratégie de déployement&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ce processus de développement peut être comparé aux techniques de travail datant d'avant l'imprimerie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me demande depuis longtemps comment est-il possible de prévoir dans la partie planning les problèmes qui seront rencontrés par la partie développement :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C'est simplement &lt;strong&gt;impossible&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prenons un exemple simple : une application iphone de paiement de trajets d'autoroute géolocalisés en fonction des km parcourus.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Vous allez créer un cahier des charges&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire des spécifications&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Votre client va valider toutes les maquettes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vous êtes maintenant à 1 mois de la sortie de votre application qui vous a demandé beaucoup de travail&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Et là apple sort l'iPhone 5 et augmente la taille de son écran…. Votre application est-elle toujours compatible ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous devons donc repenser notre mode de conception pour qu'il soit plus fluide.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="lge-aprs-lordinateur-et-le-mode-de-travail-adaptatif"&gt;L'âge après l'ordinateur et le mode de travail adaptatif&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes dans une nouvelle ère. Jour après jour l'informatique classique creuse un peu plus sa tombe au profit de la mobilité. Cela à donc un impact sur les méthode de création d'applications web. Le design et le développement doivent êtres mélangés ensemble. La clef du succès est l'itération et les tests.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="comment-faire-participer-un-client-dans-le-processus-de-conception-"&gt;Comment faire participer un client dans le processus de conception ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il est important d'éduquer vos clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au XXIème siècle les maquettes statiques n'ont pas de sens.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Concevoir pour le web, c'est comme visualiser un &lt;strong&gt;tesseract&lt;/strong&gt;. Nous construisons des expériences en manipulant leurs ombres.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Tim Brown&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Comment voulez-vous montrer à votre client toutes les possibilités du web comme les animations et les états des liens ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien sur il est possible de simuler ces évènements dans un logiciel mais c'est long et fastidieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imaginez créer l'intégralité de vos maquettes avec Photoshop. Au dernier moment votre client vous demande de changer toutes les polices de caractères.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous aller donc passer des heures à changer un par un vos éléments. Grâce aux préprocesseurs CSS cela peut être réglé en une seule ligne de code.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne dis pas que Photoshop est inutile, bien au contraire. Vous pouvez toujours utiliser ce logiciel pour créer une atmosphère qui exposera les concepts suivants :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Typographie&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Textures&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Humeur, théorie des couleurs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dégradés ou flat ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bordures arrondies ou non ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Toutes ces choses n'ont rien à voir avec la mise en page. C'est fondamentalement différent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela n'a pas de sens de mélanger la décoration d'une maison avec les fondations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est temps de se demander maintenant pourquoi tant de sites internet ont pendant des années étés crées sur une base fixe de 960px.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Le graphiste créé la maquette depuis Photoshop.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le client à aimé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il a signé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le travail est donné au développeur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A cette étape, ce dernier n'a plus le droit de pendre de décisions puisque le client à déjà signé.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;C'est pourquoi dans le passé nous avons passé un nombre incalculable d'heures à essayer de bidouiller du CSS et du javascript.  Le site web doit ressembler à ce qu'est fait sur Photoshop par le designer, indépendamment des possibilités offertes par les navigateurs webs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons javascript, jquery, et les hacks CSS par milliers pour effectuer des corrections spécifiques en surchargeant inutilement nos sites web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A qui est-ce donc la faute ? C'est &lt;strong&gt;notre faute à tous&lt;/strong&gt; car nous avons donné le mauvaix choix au client en lui vendant une maquette statique Photoshop, pour un site qui est dynamique. Ce dernier a signé et veux donc voir le résultat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous devons changer ce que l'on vend aux clients en partageant les étapes de conception au lieu de lui donner directement un site web fini.
C'est la même chose que lors de la construction d'une maison, un architecte nous vend des plans. Notre imagination fait le reste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Montrons au client de prototypes HTML &amp;amp; CSS, une atmosphère et discutons avec lui. Vous devez conserver le client engagé dans le processus de création.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est important de garder le client concentré. Il ne faut &lt;strong&gt;jamais&lt;/strong&gt; envoyer un email avec une capture d'écran d'un site en lui posant la question : "Qu'en pensez vous ?"&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Orientez ce que vous voulez valider avec lui pour rentrer dans un processus de création créative. Si vous n'orientez pas le débat il y a 90 % de chances que votre réponse soit une suggestion stupide concernant un détail futile : Votre client n'aimera pas la teinte de vert utilisée pour les boutons alors que vous cherchez à valider la mise en page du contenu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id="rendre-son-client-heureux"&gt;Rendre son client heureux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comment dire ouvertement à son client qu'il est idiot pour qu'ensuite il vous soit reconnaissant ? Vous devez vous rappeler de ne pas être sur la défensive. Vous êtes le designer / développeur, vous savez de quoi vous parlez et vous êtes le spécialiste. Il n'est pas ici question de critique, il est question de respecter votre travail.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="tape-1--publication"&gt;étape 1 : Publication&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ne jamais publier de visuels ou de maquette Photoshop sur votre espace de gestion de projet et demander des retours du type : qu'en pensez vous ?
Votre client se focalisera sur un détail futile comme la taille de son logo alors que vous ou votre équipe a créé un magnifique design.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="tape-2--prsentation"&gt;étape 2 : Présentation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vous devez avoir le contrôle de votre environnement de travail. Présentez physiquement vos travaux avec des contraintes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Limite de temps&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Limite de portée&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cette étape vous permettra de valider votre travail en évitant les malentendus.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="tape-3--seul-le-travail-compte"&gt;étape 3 : Seul le travail compte&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Laissez vos sentiments à la maison et concentrez vous sur le travail. Nous pouvons ne pas être d'accord avec notre client seulement si c'est à propos du travail, l'inverse est également possible. L'objectif est de se concentrer sur le travail accompli et d'oublier notre ego.
Pour vous sortir d'une situation périlleuse vous pouvez utiliser un joker.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Votre remarque concerne cette présentation ou est-ce une opinion personnelle ?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;cite&gt;Ra's al Ghul&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h4 id="tape-4--lducation"&gt;étape 4 : L'éducation&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Expliquer le pourquoi du comment et soyez passionnés.
À chacun son métier, n'hésitez pas à montrer des données et expliquez pourquoi vous avez fait certains choix.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Votre site web responsive n'est pas compatible avec internet explorer 8 sinon cela demandera 3 semaines de développement en plus et vous coûtera xxx € en plus&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez établi une bonne relation, c'est à ce moment là que vous pouvez suggérer qu'une idée de client est stupide.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;They enjoy so much the design process that they said to you thank you for that.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Andy clarke&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Foundation 5 architecturer ses fichiers Interchange</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-architecture.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-architecture.html</id>
    <published>2014-02-10T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-14T16:32:40+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/interchange.html"&gt;Foundation interchange&lt;/a&gt; permet aux concepteurs de ne charger que le code HTML le plus approprié en fonction de l’appareil. Les navigateurs mobiles ne doivent pas gaspiller de bande passante en chargeant des ressources à destination des écrans larges, et inversement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais cela signifie que chaque "page" peut avoir plusieurs sources sur le serveur Web. Vous pouvez organiser ces fichiers comme bon vous semble. Tant que les chemins sont corrects, interchange fonctionne très bien. Cependant, j’ai remarqué que pour de gros projets il faut vite mettre au point une organisation en respectant certaines bonnes pratiques.
Voici quelques techniques que j'ai apprises.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="morceaux-de-code-dans-le-mme-dossier"&gt;Morceaux de code dans le même dossier&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Organiser vos fichiers dans un dossier en dehors du site principal est une évidence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais je conseille de stocker vos snippets Interchange ensembles, et non pas de les organiser dans des dossiers séparés comme "mobile", "tablette" et "complexe".&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un unique dossier, regroupant vos vues, permet de scanner plus rapidement et rend l’identification de vos extraits de code plus facile. Si vous avez une instance interchange pour chaque breakpoint, cette astuce vous épargnera de nombreuses crises de nerfs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plutôt que des dossiers séparés, je recommande d'utiliser &lt;strong&gt;des noms de fichiers intelligents&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="une-rgle-pour-les-nommer-tous"&gt;Une règle pour les nommer tous&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nommer ses objets en fonction de ce qu’ils contiennent est plus intelligent que de les nommer en fonction de leur position.
Par exemple &lt;code&gt;nav-control.snippet.html&lt;/code&gt; est bien mieux que &lt;code&gt;page-header-menu.snippet.html&lt;/code&gt; pour plusieurs raisons :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vous pouvez décider d'utiliser une navigation différente -par exemple, lors d'un événement saisonnier ou une vente temporaire.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vous pouvez décider de déplacer la navigation ailleurs dans le site, dans une &lt;code&gt;sidebar&lt;/code&gt; ou un &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La mise en page ou la structure de votre site peuvent changer. Dans ce cas, vos noms de fichiers ne devraient pas avoir à faire de même.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="utiliser-une-structure-de-nommage"&gt;Utiliser une structure de nommage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ajouter &lt;code&gt;.snippet.html&lt;/code&gt; pour chaque fichier permet de différencier les documents HTML incomplets, des fichiers interchange qui seront chargés. Encore mieux généralement je spécifie les tailles comme ceci :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;snippet.simple.html
snippet.medium.html
snippet.complex.html
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Notez également que je ne nomme pas mes snippets en fonction de la taille ou l'emplacement prévu. Pas de "petit" ou "grand", ou encore "top" et "footer". Cela signifie que lorsque le site internet évolue, je n'ai pas besoin de changer les noms de fichiers en conséquence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est comme nommer en CSS &lt;code&gt;.big-button-red&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;.top-left&lt;/code&gt;. Les &lt;a href="http://davidl.fr/blog/css-evolutif.html"&gt;noms de classes en vrac&lt;/a&gt; sont de mauvaises pratiques. Pour donner plus de sens, j'utilise &lt;code&gt;.basic&lt;/code&gt; ou encore &lt;code&gt;.full-feature&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais où est le fun la dedans ? Pour que la force soit avec moi, j'ai décidé d'embrasser le pouvoir du coté obscur de la force comme l'explique Andy Clarke dans son article : &lt;a href="http://stuffandnonsense.co.uk/blog/about/star-wars-styling"&gt;Star wars styling&lt;/a&gt;.
L'idée est d'utiliser la puissance des personnages de films de science fiction pour hiérarchiser ses fichiers.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;filename.html — simple
filename.maul.html — moyen
filename.vador.html — complexe
filename.emperor.html — fonctionnalités supplémentaires
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Cette approche à l'avantage d'utiliser une "convention" existante, que n'importe qui peut comprendre facilement. Inutile ? Sûrement. La question est de créer une convention qui fonctionne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la fin, il existe beaucoups de façon de nommer les fichiers. La meilleure façon de trouver son propre système est d'essayer, d'échouer, et de recommencer jusqu'à trouver ce qui vous correspond -ainsi qu'à votre équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avoir des règles de nommage peut sembler inutile. D'expérience, cela vous économisera de précieuses secondes lors de vos vos développements, qui se transforment en mois de travail arrivé à une certaine échelle.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Take Off 2014 résumé en une image</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/takeoff-conf-2014.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/takeoff-conf-2014.html</id>
    <published>2014-02-06T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-07T13:41:40+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Le &lt;a href="http://takeoffconf.com/2014"&gt;takeoff&lt;/a&gt; est un festival organisé par des développeurs, pour des développeurs. Pendant deux jours, cet évènement de plus de 250 personnes présente différents sujets d'actualité axé sur le Web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Comment notre plate-forme technologique évoluera dans les mois à venir ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Quelles sont les technologies qui fonctionnent ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comment s'organiser pour travailler plus efficacement ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Apprenez tout ce que les meilleures sources de l'industrie - les membres de la communauté qui font tous la magie.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="synthse-des-2-jours"&gt;Synthèse des 2 jours&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J'ai profité ce cette conférence pour expérimenter une chose : ma capacité de concentration. Je remarque que cela fonctionne beaucoup mieux sans aucune source de distration (tablette ou ordinateur allumé). Pendant les conférences je me suis contenté d'un carnet et de crayons, &lt;strong&gt;c'est tout&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grâce à cette méthode j'ai pu réaliser de bons croquis pour résumer ces 2 jours -&lt;a href="https://medium.com/p/20102acc5c28"&gt;avec un certain succès&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.flickr.com/photos/geekgrunge/12342105995/"&gt;&lt;img alt="takeoff conf sketch" src="http://farm4.staticflickr.com/3816/12342105995_062d650f8e_c.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous souhaitez un contenu détaillé je vous invite à &lt;a href="http://www.siliconsalad.com/blog/"&gt;lire le blog de Silicon Salad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L'année prochaine je serais mieux préparé grâce à ce livre : &lt;a href="http://www.amazon.fr/gp/product/0321857895/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;amp;camp=1642&amp;amp;amp;creative=19458&amp;amp;amp;creativeASIN=0321857895&amp;amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;amp;tag=davidl-21"&gt;The sketchnote Handbook&lt;/a&gt;. J'espère pourvoir produire un contenu de meilleure qualité pour les développeurs qui ne peuvent se rendre à cette incroyable conférence qu'il ne faut absolument pas manquer si vous habitez le nord de la France.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Foundation 5 snippet HTML pour Sublime Text</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-snippet.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-snippet.html</id>
    <published>2014-01-27T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-02-04T09:02:26+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Si vous avez visité ma sélection d'&lt;a href="http://davidl.fr/toolkit.html"&gt;outils pour développeur front-end&lt;/a&gt;, vous savez que j'utilise (selon moi) le meilleur éditeur de code : Sublime Text.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le principal avantage de cet éditeur de code est son système de packet, qui permet une personnalisation poussée de l’éditeur.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="snippets-pour-foudation-5"&gt;Snippets pour Foudation 5&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;C'est ce &lt;a href="https://github.com/zurb/foundation-5-sublime-snippets"&gt;repo sur github&lt;/a&gt; qui vous permettra de développer plus vite votre HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un simple &lt;code&gt;zf-accordion&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;tab&lt;/code&gt; génère le marquage suivant :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Accordion zurb foundation" src="../assets/images/blog/2014/foundation/foundation-accordion.gif?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="installation"&gt;Installation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tout se passe dans les &lt;code&gt;Preference&lt;/code&gt; &amp;gt; &lt;code&gt;Package control&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text preference" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-preference-package.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première étape est d’ajouter une nouvelle source (raccourci &lt;code&gt;cmd&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;shift&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;P&lt;/code&gt;) :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Package Control: Add Channel&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;https://github.com/zurb/foundation-5-sublime-snippets.git
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text ajouter source" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-add-source.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recherchez la commande &lt;code&gt;Package Control: Install Package&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt="Sublime Text installation" src="../assets/images/blog/2014/foundation/sublime-install-package.png?raw=true" /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste plus qu’a rechercher &lt;code&gt;Foundation-5-snippet&lt;/code&gt;, et voila!&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Foundation 5, interchange et Google maps</title>
    <link rel="alternate" href="http://davidl.fr/blog/foundation5-interchange.html"/>
    <id>http://davidl.fr/blog/foundation5-interchange.html</id>
    <published>2014-01-23T23:00:00Z</published>
    <updated>2014-01-24T18:01:43+01:00</updated>
    <author>
      <name>DavidL design + développement</name>
    </author>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dans le framework foundation &lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/visibility.html"&gt;les classes de visibilité&lt;/a&gt; permettent d'afficher ou de masquer des éléments qui sont pertinent en fonction des appareils.
Par exemple, j’affiche une petite image sur un téléphone et une version plus grande pour les ordinateurs.
Dans un autre cas je souhaite masquer le menu de navigation au profit de petites icônes.
Les classes de visibilité permettent de masquer les éléments inappropriés pour chaque &lt;code&gt;viewport&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème c’est que les utilisateurs doivent télécharger les 2 versions. C’est une perte de temps, de mémoire navigateur et de bande passante.
Interchange permet de régler ce problème et c’est la façon la plus simple de sélectionner du contenu basé sur vos &lt;code&gt;mediaquery&lt;/code&gt;
Avec interchange chaque navigateur télécharge ce qu’il ont besoin non pas ce qu’iil est possible de télécharger.
Dans cet article je vais expliquer comment mettre en place cette solution pour utiliser interchange avec votre contenu HTML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour voir un exemple, je vous invite à visiter le site de cet &lt;a href="http://chambredesanges.be/"&gt;chambre d’hôte&lt;/a&gt; à Bruxelles. Le contenu de ce site est &lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber"&gt;disponible sur github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="conventions-et-mises-en-garde"&gt;Conventions et mises en garde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;J’utilise le langage de &lt;a href="http://slim-lang.com/"&gt;template slim&lt;/a&gt; pour réduire ma syntaxe HTML (&lt;code&gt;#&lt;/code&gt; pour &lt;code&gt;&amp;lt;div id="..."&amp;gt;&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;.&lt;/code&gt; pour &lt;code&gt;&amp;lt;div class="..."&amp;gt;&lt;/code&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interchange est assez souple, mais pour des raisons pratiques j’ai placé le contenu chargé par interchange dans le &lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/tree/master/source"&gt;dossier source&lt;/a&gt; qui sera à la racine de mon site web. Pour une grosse application il est impératif d’architecturer correctement vos vues.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="contenu-interactif"&gt;Contenu interactif&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans cet exemple, j’utilise interchange pour :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Afficher une image statique par défaut&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Afficher une google map interactive pour les écrans larges&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Je sépare ces vues dans 2 fichiers &lt;code&gt;maps-small.html.slim&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;maps-medium.html.slim&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec interchange je charge ce contenu dans ma vue &lt;code&gt;_map.html.slim&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/blob/master/source/maps-small.html.slim"&gt;maps-small.html.slim&lt;/a&gt; : Charge le contenu par défaut&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/css-ninja/chamber/blob/master/source/maps-medium.html.slim"&gt;maps-medium.html.slim&lt;/a&gt; : Chargez ce contenu sur grand écran (dans cet exemple avec une largeur supérieure à 600px)
Commençons en activant interchange sur notre page. Nous allons ajouter un texte par défaut "Chargement de la carte …" :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange=""
  Chargement de la carte...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, nous allons modifier &lt;code&gt;data-interchange&lt;/code&gt; pour lui dire quel est le contenu à charger en fonction de la &lt;code&gt;mediaquery&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange="[maps-small.html, (default)], [maps-medium.html, (large)]
  Chargement de la carte...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Et voilà, la magie opère ! Regardez &lt;a href="http://chambredesanges.be/"&gt;cet exemple pour voir la carte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="visibilit"&gt;Visibilité&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il y a des cas où vous souhaitez uniquement afficher certains contenus en fonction des tailles d'écran. Imaginez une galerie de photos. Avec &lt;a href="http://foundation.zurb.com/docs/components/visibility.html"&gt;les classes de visibilité&lt;/a&gt;, vous pouvez masquer le contenu, mais il sera téléchargé en arrière-plan. Niveau performance c'est zéro !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec interchange, il est possible de montrer / charger du contenu seulement sur les appareils appropriés. Pour afficher notre site plus rapidement sur les petits écrans, il est possible de ne rien télécharger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce cas notre vue &lt;code&gt;image_gallery.html.slim&lt;/code&gt; est un carousel avec beaucoups d'images.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So in this case we have a partials/image_gallery.html file that loads in a bunch of images. Pour n'afficher que ce contenu sur de grands écrans il suffit d'utiliser la balise suivante :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;div data-interchange="[image_gallery.html, (large)]"
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;NOTE : Si vous redimensionnez la fenêtre après que le contenu soit chargé, il ne sera pas automatiquement supprimé. Cela se produit s'il n'y a pas de requête de média correspondant.&lt;/p&gt;
</content>
  </entry>
</feed>
